\section{Evaluation}
\label{sec:evaluation}
Im Nachfolgenden folgt die Evaluation auf Basis der weiter oben beschriebenen Demonstration (s. Kapitel \ref{sec:demonstration}). Dabei wird überprüft, ob und wie gut die beschriebenen Anforderungen (s. Kapitel \ref{subsec:anforderungen}) erfüllt wurden. Dabei wurden alle funktionalen Anforderungen, sowie die einfache Bedienung aus den nicht-funktionalen Anforderungen überprüft. Die gute, bzw. flüssige, Videowiedergabe bei langsamer Internetverbindung wurde nicht getestet. Im Rahmen des Prototypen wurden ausschließlich von YouTube zur Verfügung gestellte Videos genutzt, weswegen von einer professionellen Anpassung bereits ausgegangen wurde.

\subsection{Erhebungsinstrument}
\label{subsec:Erhebungsinstrument}
Zur Durchführung der Evaluation wurden vor und nach der Demonstration mit den Probandinnen und Probanden Interviews durchgeführt. Diese Interviews hatten einen groben Fragenkatalog (s. Anhang \ref{att:Fragebogen_Demo}) zur Grundlage, waren aber nicht ausschließlich an diese Fragen gebunden. Wenn Probandinnen oder Probanden von sich aus weitere Informationen preisgaben oder das Gespräch weitere Fragen ergab, flossen auch diese in die Evaluation ein.

Näher evaluiert wurden Fragebögen und Interviews. Da die Gruppe der Personen, welche die Demonstration durchlaufen, eher klein war wurde das Interview vorgezogen, um ggf. auch Informationen zu erhalten, die beim Design eines einfachen Fragebogens nicht bedacht wurden.

\subsection{Auswertung}
\label{subsec:Auswertung}
Die regelmäßig genutzten sozialen Medien waren insgesamt sehr homogen. Im Wesentlichen beschränken sie sich auf Facebook, YouTube, LinkedIn, Xing und Twitter. Dabei wurden die Netzwerke hauptsächlich konsumierend genutzt. Entsprechend wurde wenig eigener Inhalt hochgeladen. Bei sonstigen, regelmäßig genutzten Plattformen wurden diverse Web-Shops, Image Boards, Maps-Anbieter, Nachrichtenportale und Video-Streaming Portale. Auch diese wurden hauptsächlich konsumierend genutzt. Entsprechend kann abgeleitet werden, dass die Teilnehmer:innen wenig Erfahrung im aktiven Partizipieren über bereitgestellte Online-Plattformen haben. Dafür kennen sie auch Userinterfaces teilweise komplexerer Websites.

In der Bedienung ihnen unbekannter Websites schätzten sich alle Teilnehmer:innen eher sicher ein. Auf einer Skala von eins bis zehn gaben sie sich im Schnitt eine sieben bis acht. Auf die Frage, was eine einfach zu bedienende Website für sie ausmacht kamen im Kern immer die Argumente, dass nicht zu viele Bedienelemente zu Verfügung stehen sollten, eine aufgeräumte Navigation zur Verfügung stehen sollte, alles wichtige in wenigen Klicks erreichbar sein sollte und dass auf der Startseite schon ersichtlich sein sollte, was von ihnen verlangt wird.

In der Demonstration selbst wurden die Schritte eins bis vier sicher durchlaufen. Die Anwesenheit des Zitats in Schritt zwei wurde dabei zur Kenntnis genommen, aber der Zusammenhang zum restlichen Teil der Plattform wurde nicht erschlossen. Die Länge der Erklärvideos der Vektoren (im Schnitt 30 Sekunden) wurde als angenehm empfunden und alle Videos wurden bereitwillig angesehen. Die meisten Vektoren waren den Teilnehmer:innen vorher unbekannt.

Bei Schritt fünf (s. Abbildung \ref{fig:dokumentierte_videos}) gab es erstmalig Probleme, da dort die Steuerung nicht ausreichend erklärt wurde. Um die Karte bewegen zu können, muss bei konstant gedrückter ALT-Taste die Maus geklickt und gezogen werden. Außerdem wurde auch nicht erklärt, dass mit dem Mausrad gezoomt werden kann. Nachdem den Teilnehmer:innen dies erklärt wurde, empfanden sie auch die Steuerung von Schritt fünf als einfach und angenehm. Die hier präsentierten Videos waren ihnen aber, mit einer durchschnittlichen Länge von ca. 2 Minuten, mitunter zu lang.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.75\linewidth]{screenshot_05.png}
	\end{center}
	\caption{Bedienfeld zum Ansehen dokumentierter Videos ohne Erklärung der Bedienung}
	\label{fig:dokumentierte_videos}
\end{figure}

In Schritt sechs, der Feedback-Sicht, war die Gruppe der Teilnehmer:innen gespalten. Den Meisten gelang es zu erschließen, dass sie das Feedback auf das angeklickte Video geben. Wenige dachten, sie würden das Feedback auf die gesamte Karte geben. 

In Schritt sieben, der Auswahl eines Feedback-Feldes (s. Abbildung \ref{fig:bedienelemente_feedback}), erschloss es sich manchen nicht, dass sie auf ein \textit{Empty}-Feld klicken mussten, um das Feedback-Formular angezeigt zu bekommen. In diesen Fällen wurde eine Hilfestellung gegeben.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.75\linewidth]{screenshot_08.png}
	\end{center}
	\caption{Nicht eindeutige Bedienelemente zur Auswahl eines Feedbackformulars (links) und Feedback Formular (rechts)}
	\label{fig:bedienelemente_feedback}
\end{figure}

Im achten und somit finalen Schritt des Prozesses erschloss es sich, trotz vorausgefülltem Beispiel, den wenigsten, was mit \textit{ich mag...}, \textit{ich wünschte...} und \textit{ich gebe...} gemeint ist (s. Abbildung \ref{fig:bedienelemente_feedback}). Doch mit einer Hilfestellung und einer erweiterten Erklärung verstanden es alle, sodass sie Feedback abgeben konnten.

Im abschließenden Interview gaben alle Teilnehmer:innen an, dass sie den Einstieg in die Plattform als einfach und angenehm empfanden. Erst in Schritt fünf stießen alle auf erste Probleme. Der Großteil gab weiterhin an, dass sie nicht ausreichend von der Plattform geführt wurden. Dies wurde im Gespräch auch meist mit der Steuerung von Schritt 5 begründet. Während der Großteil der Plattform selbsterklärend ist wurden sie in Schritt 5 ohne Erklärung allein gelassen und waren auf eine Hilfestellung angewiesen.

Zur Verbesserung des Erlebnisses hätten sich die Teilnehmer:innen meist mehr Beschreibungen und ein Menü gewünscht. Die ursprünglich geplante Audiohilfe hätte nicht geholfen, da das Interesse bereits verloren war. 

Die Erklärvideos der Vektoren wurden grundsätzlich als ausreichend empfunden. Es wurde jedoch angemerkt, dass die Erklärvideos der Vektoren nichts mit den auf der Karte verwendeten Vektoren gemein hatte. Dies war ein valider Kritikpunkt. Die Ursache waren Mängel in den Testdaten.

\subsection{Schlussfolgerung}
\label{subsec:Schlussfolgerung}
Trotz noch recht unausgereiftem Userinterface hat die Plattform für einen ersten Prototypen akzeptabel funktioniert. Für eine Version, die produktiv gehen könnte, müsste noch einiges am Userinterface verbessert werden. So ist die Seite z.B. aktuell zwar internationalisiert, also für eine Mehrsprachigkeit vorbereitet, jedoch noch nicht lokalisiert, da ihre Basissprache Englisch ist, sie aber noch nicht ins Deutsche übersetzt wurde.

Außerdem sollte auf den einzelnen Seiten nicht nur beschrieben werden, was dort von der Benutzerin oder dem Benutzer erwartet wird, es sollte auch beschrieben werden, wie dieses Ziel erreicht werden kann.